# チーム開発の心得 6箇条

参考: WebDB Press Vol86

## 1. コーディングスタイルを統一

### 良いコード?

- 誰が見ても無理なく理解できる
- 長期的にメンテナンスしやすい

### コーディングの見た目

- インデントはタブ? スペース?
- function ( $hoge ) カッコの前後にインデントは必要?
- 修飾子 `addValues` or `AddValues` or `add_value`?

上記の違いはコーディングスタイルと呼ばれる、プログラミング言語やプロジェクトによってコーディング規約に沿って開発されている。

### スタイルが統一されていない

#### 思い当たる?

- 複数人で開発する際に、コーディング規約が決まっていない
- 別プロジェクトからコードを引用
- その場しのぎで適当に直したものがそのまま
- 前任者からの引き継ぎが不十分

スタイルが統一されていないコード例

```javascript
function do_something1() {
    $return_data = 'Do something!';
    return $return_data;
}

function doSomething2()
{
    return 'Do something!!';
}
```

#### スタイルがバラバラ

- 読みづらい -> コードの誤読
- コードを理解するのに時間がかかる
- 精神的に疲れる


### コーディングスタイルを統一することには意味がある

#### スタイルが異なると起きるミス

ifの後の処理が一行でもカッコをつける?

```javascript
if (failed) {
    do_fallback();
}
if (failed) 
    do_fallback();
```

混同して以下のミスが起きていない?

```javascript
if (failed) {
    do_fallback();
    finalize();
}
if (failed)
    do_fallback();
    finalize();
```

処理が一行の場合は規約にてカッコの有無を徹底する。規約が先行するとどちら場合統一したとしてもカッコの有無に注意が向くためバグが防ぎやすい。
コーディングスタイルを統一していないとバグ発生のリスクが高まる。

### これから開発を行う場合

- エディタを利用する(IDE環境)
- ツールの力を借りる javascriptの場合 ESLint

### 既存のコードが存在する場合

- コーディングスタイルを決める
- 新しく書くコードはコーディングスタイルを適応する
- 一度に全て修正しない
- 完全を求めない
- 大規模なリファクタリングは控える

## 2. 細かな粒度で実装

- ほうっておくと実装は肥大化する
- 複雑な実装はバグの温床・原因究明が難しい

### 解決したい問題を細分化する

- 問題解決を行う処理のキーワードに注目
    - 「起動時」にサーバへの「認証」を試行し「UI」を表示する 
    - 認証対象のサーバを収集する
    - 各サーバで認証する
    - すべてのサーバの認証結果が集まった段階でコールバック関数を実行する
- この実装はどんな問題を解決するのかを常に意識

### バラメータの数を減らす

- 一人で実装を行っていると肥大化・複雑化に気がつかない
- 引数の数が多くなれば前後で混同する
- 実装の粒度が小さくなると引数の数も少なくなる傾向

## 3. わかりやすい名前をつける

- 条件式、変数、関数、クラス、モジュール、ファイル名 何でも名前
- プログラミングの半分は設計、半分は名前付けと言われる
- 適切な長さ、わかりやすさが求められる
- 長すぎたり短すぎて意味が伝わらないのは文脈を設定できていないから
- 大体1〜2単語の名前に収まるはず
- forなどの添字iなどは1文字で意味が通じる
- 名前つけに困ったときは設計を見直すべし

### 複雑な条件には適切な名前をつける

長すぎる条件式
```javascript
function doSomething(fileName) {
    var extension = getExtensionFromFileName(fileName);
    
    if (extension === 'JPEG' || extension === 'jpeg' ||
        extension === 'JPG' || extension === 'jpg') {
        
        // ファイルへの処理
    }
}
```

- 条件式が長いので条件式を関数として抽出
- 作成した関数は真偽値としてわかり易い名前にする
- isJPEG($filename)
 

```javascript
function isJPEG(extension) {
   return (extension === 'JPEG' ||
           extension === 'jpeg' ||
           extension === 'JPG' ||
           extension === 'jpg')
}

function doSomething(fileName) {
    var extension = getExtensionFromFileName(fileName);
    
    if (isJPEG(extension)) {
        // ファイルへの処理
    }
}
```


## 4. 良いコミュニケーション(バージョン管理)

- コミット時のメッセージを適切に記述して理解できるようにする
- 情報価値の高いコミット(コードだけではわからない意図を伝える)
- コミットメッセージはとても重要な情報源
- 情報価値の高いコミットメッセージを書くようにする

### 情報価値が高い?

- コミットメッセージ以外では記録できない情報
- コードを読んでもすぐに意図がわからない周辺事情
	- 不自然な実装だが崩すと多岐にわたって動かない
	- クライアントのわがままで仕方なく実装
- Why? に注目してメッセージを記述する
- 前後のコードを見てわかりきったことは避ける
- 変更前、変更後の振る舞いの違い
- 1つのコミットの意図は一つだけに絞る
	- 多数の意図が混在したコミットは行わない
	- 機能A, 機能B, 機能C全部をメッセージとして含むと混乱

### コミットメッセージを分けるタイミング

- 一般的には一区切りついたらコミット
- 変更の内容を主題として扱う
- ついでコミットを行わない
	- やる場合には別コミットとして行う

### Git

#### ミスやスタイル修正するときのコミットの接頭語例

**Align** : 代入文の縦位置を揃えた時
**Indent** : インデント幅を増やした時
**Unindent** : インデント幅を減らした時
**Fix indent** : 一部の行だけのインデント幅を揃えた時
**Tabify** : ソフトタブをハードタブで置き換えた
**Untabify** : ハードタブをソフトタブで置き換えた

#### 長いコミットを分割する

- \- \- patch を使って変更を個別に分割コミット

#### 間違えたコミットはrevertで取り消し

作業中のファイルをうっかりコミットしてしまった場合に戻す、間違えてしまったコミットと、元に戻したコミット両方が記述される。

```shell
$ git revert HEAD^
$ git revert 3ieiiueruriruru <-コミット番号
```

#### コミットログの活用

- 変更点一覧を作成することができる
- コマンドだけで新しいバージョン機能変更一覧が出来上がる

```shell
$ git blame
```

#### その他

```shell
$ git show
$ git log
```


## 5. 他の人のコードを読む (コードリーディング)

他の人のコードを読むことによって、自分にはない視点、これまで知らなかった書き方、テクニックなどの手本になる。


### 読み方

| 読み方 | メリット | デメリット | 適した場面 |
| ----- | ----- | ----- |
| すべてのコードを読む | 対象の全体が理解できる| どこから読めばよいのかわかりにくい<br> 心が折れやすい<br>リポジトリの更新に追随するのが面倒 | 小規模ソフトウェアの全体概要 |
| 興味のある部分を抜粋して読む | 対象部分の概要詳細を理解できる<br>より短い時間で読める | 全容が理解できない<br>不慣れであると対象箇所を探すのが困難<br>リモートリポジトリの更新に追随するのが大変| バグ修正や機能追加s |
| 日々のコミットを読む | 全体がなくても良い<br>最新の変化に気がつける | コミット数が多いと大変<br>全体が理解できない | コードに触れる機会大 |

### 典型的なファイル配置を手がかりにする

- FuelPHPであればcontrollerから読み出す
- Grepを使え
- 障害であればエラーを手がかりにする
- 日々のコミットを読んで前後関係を理解する

## 6. 周りの人と協力

ここがバラバラに作業していては実現できないことでも、チームとして協力し合えば実現できる。チームで開発しているのであればチームならではの力を発揮しないともったいない。

### 良い報告とは?

問題に対する報告とは、クレームを付けることでも実装者の非を責めることでもなく、報告者自身も交えて**「その問題を解決する」という一つのプロジェクトを共同で進めるということ** 一緒に問題解決に挑むチームメイトとして相手がなるべく作業を進めやすいように、協力的な姿勢で挑むようにする。

- 動きません!! ←ダメ
- 聞き手に箇条な負担をかけないこと
- 良い報告は素早い確実な問題解決につながる
- 情報を省略してしまいがちなので冗長だと思うくらいがちょうどよい

### 報告に欠かせない3つの情報

#### 問題の再現条件

- 問題を確実に再現できる環境
    - OSの種類とバージョン
    - Webブラウザの種類とバージョン
    - ソースコードのリビジョン
    - 依存しているソフトウェアのバージョン
- 問題を確実に再現できる手順
    - できるだけ手順を省いていき最小の手順に絞り込む
    - コマンドの場合できるだけコピーアンドペーストで確実に
    - スクリーンショットやスクリーンキャスト(動画)
    - 再現するファイルやデータの作成手順

####  実際の結果

- エラーログやエラーメッセージ

#### 期待される結果

- 仕様との食い違いを見つける 仕様が間違っているのか挙動が間違っているのか



### 良い相談をして協力する

良いアドバイス、新しい他の視点を得るためには良い相談のしかたが必要。相談の助言が的はずれになないために必要な情報を先に共有してそれから考えるプロセスに移ると良い。

1. 今の状況を説明して現状を共有する
1. 目指している状態を説明してゴールを共有する
1. 相談する前にすでにやったこと、ここまでの経緯を共有する

#### 質問と相談は違う

- チームメンバー同士では**「相談」**をする
- 相談をする上では対等であり、未知の問題では誰も答えを知らない
- 相談のために考えを整理したら自然と答えが見えてくることもある





